### 第一章作业

1.(i)
$$
由于a|b,故b=k_1a,同理d=k_2c,则bd=k_1k_2ac,故ac|bd.
$$
1.(ii)
$$
由题意,b_i=m_ia,i=1,2,3,...n \\
故b_1x_1+...+b_kx_k=m_1ax_1+...+m_kax_k \\
故a|b_1x_1+...+b_kx_k
$$
6.(i)
$$
假设不成立，则a，b均为奇数，两奇数相乘仍为奇数，矛盾。故若2|ab,则2|a或2|b.
$$
6.(ii)
$$
由于7|ab,则ab=7k.即\frac{ab}{7}=k，即\frac{ab}{7}为整数。由于7为质数，故7|a或7|b.
$$
6.(iii)
$$
不一定。若a=2，b=7，则14|ab，但14\nmid a且14\nmid b
$$
7.(i)
$$
设n(n+1)(n+2)=n^3+2n^2+2n=6q,  \\
则(n+1)(n+2)(n+3)=n(n+1)(n+2)+3(n+1)(n+2)=6q+3(n+1)(n+2) \\
由于2|(n+1)(n+2)，故6|(n+1)(n+2)(n+3) \\
由数学归纳法可知6|n(n+1)(n+2)成立。
$$

7.(ii)
$$
设n(n+1)(n+2)(n+3)=8q,\\
则(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \\
=n(n+1)(n+2)(n+3)+4(n+1)(n+2)(n+3) \\
=8q+4(n+1)(n+2)(n+3)  \\
由于2|(n+1)(n+2)(n+3) \\
故8|(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \\
由数学归纳法可知8|n(n+1)(n+2)(n+3)成立
$$
7.(iii)
$$
设n(n+1)(n+2)(n+3)=24q,\\
则(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \\
=n(n+1)(n+2)(n+3)+4(n+1)(n+2)(n+3) \\
=24q+4(n+1)(n+2)(n+3)  \\
由(i)得6|(n+1)(n+2)(n+3) \\
故24|(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \\
由数学归纳法可知24|n(n+1)(n+2)(n+3)成立
$$
7.(iv)
$$
2\nmid n,故设n=2k+1,则n^2-1=4k^2+4k=4k(k+1)\\
由于2|k(k+1),故8|4k(k+1),故8|n^2-1 \\
n(n^2-1)=4k(k+1)(2k+1) \\
设k(k+1)(2k+1)=6q \\
则(k+1)(k+2)(2k+3)=6q+6(k+1)^2,\\
故6|k(k+1)(2k+1) \\
故24|n(n^2-1)
$$
7.(v)
$$
2\nmid n,3\nmid n,故
\\a^2+23=36m^2±12m+1+23=12(3m^2±m+2) \\
由于3m^2±m=m(3m±1),2|m(3m±1) \\
故24|12(3m^2±m+2) \\
故24|n^2+23
$$
7.(vi)
$$
使用数学归纳法：\\
设n^3-n=n(n-1)(n+1)=6q\\
由(i)得6|n(n+1)(n+2) \\
故6|n^3-n
$$
7.(vii)
$$
设n^5-n=30q，则：\\
(n+1)^5-(n+1)=30q+5n^4+10n^3+10n^2+5n \\
下面证明6|n^4+2n^3+2n^2+n:\\
设n^4+2n^3+2n^2+n=n(n+1)(n^2+n+1)=6m,则 \\
(n+1)(n+2)(n^2+3n+3)=6m+2(n+1)(2n^2+4n+3) \\
由于(n+1)(2n^2+4n)=2n(n+1)(n+2),6|n(n+1)(n+2) \\
故6|(n+1)(n+2)(n^2+3n+3)，故6|n^4+2n^3+2n^2+n  \\
故30|n^5-n
$$
7.(viii)
$$
由费马小定理，若a为质数，则a^p\equiv a \space\space (mod\space p)\\
即p|a^p-a.\\
故7|n^7-n \\
n^7-n=(n-1)n(n+1)(n^2-n+1)(n^2+n+1) \\
由于6|(n-1)n(n+1) \\
故6|n^7-n. \\
又由于gcd(6,7)=1,则42|n^7-n.
$$
7.(ix)
$$
\frac{1}{5}n^5+\frac{1}{3}n^3+\frac{7}{15}n=\frac{1}{15}(3n^5+5n^3+7n) \\
由费马小定理,5|3n^5-3n,又由于5|5n^3+10n,所以5|3n^5+5n^3+7n.  \\
3n^5+5n^3+7n=3n^5+3n^3+2n^3+7n \\
而2(n+1)^3+7(n+1)-2n^3-7n=6n^2+6n+9 \\
3|6n^2+6n+9 (数学归纳法) \\
故3|3n^5+5n^3+7n \\
又由于gcd(3,5)=1,则15|3n^5+5n^3+7n \\
故\frac{1}{5}n^5+\frac{1}{3}n^3+\frac{7}{15}n为整数。
$$
11.(i)
$$
错，设a=1,b=2,c=3。则(a,b)=(a,c)=1,但[a,b]=2,[a,c]=3.
$$
11.(ii)
$$

$$
11.(iii)
$$
错误，若d=9,a=9,b=3,则d|a^2+b^2,但d\nmid b.
$$
11.(iv)
$$
设b^3=ka^4,则b=k^\frac{1}{3}a^\frac{4}{3}=a(ka)^\frac{1}{3},由于b是整数，故ka^4为完全立方数，即ka*a^3为完全立方数 \\
故ka为完全立方数，故(ka)^\frac{1}{3}为整数，故a|b
$$
11.(v)
$$
错，若a=8,b=4,则a^2|b^3,但a\nmid b
$$
11.(vi)
$$
设b^2=ka^2,则b=±k^\frac{1}{2}a,由于a,b整数，则ka^2为完全平方数，故k为完全平方数，故±k^\frac{1}{2}为整数，故a|b.
$$
11.(vii)
$$

$$
